周永康操控 石油幫非洲霸地盤

周永康操控 石油幫非洲霸地盤

頭條

周永康

【本報訊】何志平因涉助中國能源企業行賄非洲高官遭美國司法起訴，其背景與過往多年來中共力圖開發非洲市場、獲取海外能源資產密切相關；尤其是近年內地經濟起飛、石油短缺年代，中共為解急不惜大灑金錢，全球搶能源，催生不少類似何志平這類海外掮客。

從1993年起中國就已成為一個石油淨進口國；而能源短缺從胡錦濤、溫家寶時代變得明顯；2003年中國石油產品消費量首次超過日本，成為即美國之後的世界第二大消費國。而這個時期又恰是中共石油幫出身的大老虎周永康掌中央政法委，在周的撐腰下，中石油、中石化和中海油三大部門全世界撒錢買油買油田，非洲首當其衝。

僅2005年，中國和非洲貿易猛增40%，絕大部份是從非洲進口石油。中國在非洲多國能源等項目大量投入和投資，較大的有蘇丹的石油開採項目，另外也涉足加蓬、阿爾及利亞、安哥拉和埃及等。從東亞到中亞、從北非到西非、從大洋洲到中南美洲，中國石油公司身影無所不在。

周濱賣枯井予國企判囚

中國在全球搶油，成就了如周永康大兒子周濱這樣的權貴後代。內媒曾報道，周濱不但助中石油在北美大規模採購油井和採油設備，甚至將國外已開採枯竭的油井轉介賣給中石油，從中牟利；中石油接手後發現無利可圖，但礙於周永康面子不敢追究。周永康落馬後，周濱被判監18年，處罰金3.5億元人民幣（約4.1億港元），並追繳其違法所得。

中共的能源政策也催生不少海外掮客，包括香港不少公司成為能源中介。如被內地媒體形容為「能源掮客」的港商徐京華，從2003年起就為中石化在安哥拉獲取石油區塊牽線搭橋，因此獲得驚人財富，旗下中基公司靠經營石油生意經驗，趕上中國石油業「走出去」浪潮大發其財。據報前年10月徐已被內地當局扣查，還有去年在台被綁架的東方明珠石油前主席黃坤，亦曾做能源掮客，為中國在海外購買油井。

《蘋果》記者

相關新聞

滬企業圖搶中石油乍得油田
頭條 5小時前

透過干預烏干達政治謀利益
頭條 5小時前

稱跟隨國家一帶一路步伐金主葉簡明背景神秘 傳為軍方白手套
頭條 5小時前

成中國外交挫折
頭條 5小時前

任新民黨政治顧問 葉劉稱「唔熟」
頭條 5小時前

董建華家臣 路祥安做副秘書長
頭條 5小時前

治好多位領導人眼疾 棄醫從政上位快第二任妻子為女星胡慧中
頭條 5小時前

美國判囚 可申請回港服刑
頭條 5小時前

屢傳與林鄭不咬弦
頭條 5小時前

曾稱「無誠信點服務」
頭條 5小時前

前幕僚陳雲：為國犧牲
頭條 5小時前

聯合國內部貪污不絕
頭條 5小時前

乍得 烏干達石油豐富
頭條 5小時前

為中資公司搭路買油井 涉2,300萬賄非洲三國領導 何志平紐約還柙候審
頭條 5小時前

徐京華幫你搭路都要比你拉咁岸鳩？

原來又唔關雜大大事 😅😅😅😅